\section{Filogenetica}
    La filogenetica studia l'origine e l'evoluzione di un insieme di organismi, solitamente di una specie. Un compito essenziale della sistematica è di determinare le relazioni ancestrali fra specie note (vive ed estinte).

    \br

    Uno studio di una relazione evolutiva può essere rappresentato da un albero.
    In genere l'analisi è fatta usando due modelli di albero (binary tree e unrooted binary tree), in cui solo i nodi corrispondono a delle sequenze o specie.

    \begin{definition}[OTU]
        \label{sec:biology-genetics-phylogenetics_operational_taxonomic_unit}
        Un operational taxonomic unit è un modo buffo per dire foglia (la quale corrisponde al sequenza/specie animale/whatever)
    \end{definition}

    Dato un numero di \nameref{sec:biology-genetics-phylogenetics_operational_taxonomic_unit} è possibile calcolare il numero di possibili alberi

    \begin{itemize}
        \item rooted: $N_R = \frac{(2n-3)!}{2^{n-2}(n-2)!}$
        \item unrooted: $N_U = \frac{(2n-5)!}{2^{n-3}(n-3)!}$
    \end{itemize}

    Esistono due principali approcci per dericare un albero filogenetico
    \begin{itemize}
        \item \hyperref[sec:bioinformatics-sequences-phylogenetics_analisi_fenetica]{fenetico}: approccio che si basa sulle distanze misurabili (somiglianze) tra le sequenze, senza considerare alcun modello storico.
        È generalmente il metodo più semplice e meno costoso dal punto di vista computazionale.
        \item \hyperref[sec:bioinformatics-sequences-phylogenetics_analisi_cladistica]{cladistico}: è volto a ricostruire una storia evolutiva. Un clade è un nodo e la sua discendenza, ovvero l'insieme di specie che contiene tutte le specie derivate da un singolo ancestore.
    \end{itemize}